\chapter{Objetivos}
\label{chap:objetivos}

\drop{E}{n} el siguiente capítulo se presentan los objetivos que, a
partir de la propuesta de Anteproyecto, se marcaron para el desarrollo
de este \acf{TFG} tanto en términos generales como específicos.  Se describe
el ámbito y el alcance que se espera lograr tras la realización y
obtención de los resultados del proyecto.

\section{Objetivo general}

En términos generales, este proyecto parte con el propósito de
desarrollar un servicio para dar soporte a razonamientos
espacio-temporales en el contexto de la Smart City. Se pretende
definir un modelo de razonamiento espacio-temporal para ciudades
inteligentes, de tal forma que estas se apoyen en dicho razonamiento a
la hora de tomar decisiones, haciendo gala de esta manera del
calificativo de «inteligente» o «Smart», que este tipo de servicios suelen
llevar aparejados.

Este objetivo general se ha concretado en un escenario más específico
como el de la aplicación de este sistema de razonamiento a la tarea
de seguimiento automático (tracking) de vehículos, basado en el
reconocimiento de matrículas de vídeo. El objetivo por lo tanto es el
de demostrar el impacto que un sistema de razonamiento, que combine
conocimiento de tiempo y espacio, puede tener en la Smart
City. Implícitamente, el hecho de hablar de un servicio de la Smart
City implica que el mismo tiene su fuente de información en los
sensores desplegados en la ciudad y que los resultados deberán
proporcionarse de manera que puedan ser consumidos por otros
servicios, garantizando la interoperabilidad del mismo.

Esta interoperabilidad se va a garantizar a partir del establecimiento
de un vocabulario común para llevar a cabo la estandarización de la
información que se encuentra en una Smart City, de tal manera que
todos los servicios que esta posee puedan acceder a dicha
información.


\section{Objetivos específicos}

El objetivo genérico de crear un sistema de razonamiento
espacio-temporal para la Smart City, plasmado en la implementación de
un sistema de tracking automático de vehículos se va a desarrollar a
través de la consecución de una serie de objetivos más específicos que
resultarán en el desarrollo de un servicio desplegado como un servicio
más de un sistema distribuido que haga uso de los datos recogidos por
sensores de la Smart City (pisaderas y cámaras más específicamente) y
que publique sus resultados para que posteriormente otros servicios,
si fuera necesario, pudieran consumirlos.

Para la consecución de estos objetivos específicos se hace necesario
abordar una serie de objetivos más concretos en tres áreas
fundamentales: el modelado de conocimiento, sistemas de razonamiento y
sistemas distribuidos. Estos objetivos se detallan a continuación.

\subsection{Realización de un estado del arte para ontologías}

Este objetivo se enmarca en el área del modelado de conocimiento. En
el sistema propuesto en este proyecto, será necesario modelar el
conocimiento del dominio específico, como es el de la ciudad elegida
para desplegar el sistema, en este caso Ciudad Real y por otro lado,
conocimiento más genérico como es el de la Smart City, el tiempo y el
espacio.

Comenzando por modelar conocimiento de la ciudad inteligente, este
objetivo consistirá en elegir la ontología u ontologías más adecuadas
para la descripción de esta realidad, para lo cual se realizará una
búsqueda, análisis y selección de ontologías para la Smart City. Dado
el importante número de proyectos de investigación que para la Smart
City se están desarrollando por parte de la comunidad científica y
empresarial, se ha considerado la conveniencia de hacer un estudio del
estado del arte de ontologías para Smart City. Una vez realizado el
estudio, podrá ser conveniente la fusión de varias si se detectara una
excesiva especificidad de algunas o carencias en otras. El objetivo
final será dotar a los distintos conceptos presentes en la Smart City
de una semántica común, de tal forma que se establezca un lenguaje
general para las ciudades inteligentes y así poder conseguir su
interoperabilidad semántica.

Sobre la base de la ontología o conjunto de ontologías elegidas, será
necesario llevar a cabo una traducción a Scone de esta información,
con el objetivo no sólo de tener ese conocimiento disponible en la
base de conocimiento utilizada por el sistema propuesto sino además,
con el de poder completar esta información con otra de más alto nivel
semántico.

El resultado de este objetivo será una base de conocimiento con
información genérica sobre lo que es una Smart City, en cuanto a las
entidades que la describen y cómo estas se relacionan entre sí.

\subsection{Traducción a Scone de la ontología y generación de un parser}

Este segundo se construye sobre la base del conocimiento recopilado en
el objetivo anterior. En este sentido, este objetivo persigue
proporcionar conocimiento específico del contexto en el cual se
desarrollará el sistema. Este proyecto toma como contexto
de aplicación la ciudad de Ciudad Real, por lo que el contexto
específico en este caso estará constituido por la distribución de
calles y otro tipo de información sobre las mismas. Ese conocimiento
debe estar disponible junto con la información genérica de lo que es
una ciudad inteligente.

El resultado de este objetivo será la traducción a Scone del callejero
de Ciudad Real, junto con información específica sobre las calles que
la componen. Para ello, se ha recurrido a OpenStreetMap como fuente
de información específica sobre calles, direcciones, tipos de vías,
etc. Esta información está puesta a disposición del público por
OpenStreetMap, aunque siguiendo el formato específico descrito por
ellos. Se trata pues de información XML que se encuentra totalmente
aislada del conocimiento ya descrito en Scone. Este objetivo por lo
tanto se dirige a desarrollar un traductor automático que convierta la
información XML en información semántica en Scone, utilizando para
ello la misma estructura de conocimiento derivada del uso de una
ontología estandarizada.

Este objetivo por lo tanto se concreta en la generación de un parser
para la traducción automática de modelos OpenStreetMap a Scone. La
idea es que este sistema pueda ser automáticamente desplegado en otra
ciudad (en otro contexto diferente) sin más esfuerzo que el de
identificar las 4 coordenadas GPS que en las que la ciudad se
encuentra enmarcada. En OpenStreetMap se trabajará con un archivo XML
y se obtendrá información que será traducida a la base de conocimiento
utilizando el lenguaje de Scone, el SconeL. La ontología y la
información obtenida de OpenStreetMap serán introducidas en Scone para
poder llevar a cabo mecanismos de razonamiento más elaborados. El
resultado de este objetivo será por lo tanto la inclusión en la base
de conocimiento de la información específica del contexto.

\subsection{Implementación de mecanismos de razonamiento espacio-temporal}

Con  los dos  objetivos anteriores  se puede  considerar  concluida la
parte  encargada  de  modelar   el  conocimiento.  El  siguiente  paso
consistirá en habilitar los  mecanismos necesarios para poder utilizar
ese conocimiento para  derivar, a partir de éste,  información útil de
cara a generar reacciones por parte del sistema.

Este objetivo se enmarca por lo  tanto en el ámbito de los sistemas de
razonamiento, para lo cual lo  que se persigue es la implementación en
Scone  de los mecanismos  de razonamiento  espacio-temporal necesarios
para poder  concluir la  ruta lógica o  de\textit{ sentido  común} que
seguirá el coche, dada la última  localización o cámara en la que éste
fue visto.

Uno de los  aspectos más relevantes y útiles de  Scone es su mecanismo
para la gestión  de múltiples contextos. El uso  de contextos en Scone
permite la creación y  gestión de áreas de conocimiento independientes
dentro de  una misma base de  conocimiento. El uso  de estos contextos
será  de gran utilidad  para considerar  simultáneamente, en  la misma
base de conocimiento, las distintas rutas que el coche podrá tomar. En
cada una de estas rutas se activarán las cámaras próximas de tal forma
que sólo  en una  de ellas  aparecerá el coche.   El uso  de múltiples
contextos será  el mecanismo  utilizado para soportar  el razonamiento
espacio-temporal implementado  en este proyecto. A pesar  de que Scone
contiene   algoritmos   de    inferencia,   no   contiene   mecanismos
implementados para el  razonamiento espacio-temporal. Estos algoritmos
serán desarrollados en este proyecto.

El resultado que  se espera obtener de este  objetivo es el desarrollo
de   una  serie   de  funciones   de  búsquedas   que,  apropiadamente
articuladas,  permitirán  al  sistema  predecir  la  evolución  de  un
elemento no estático, como un coche,  que evoluciona en el tiempo y en
el espacio. Para considerar dicha evolución se debe tener en cuenta el
tipo de vía  y la velocidad por  la que se puede circular  en esa vía,
entre otras cuestiones.


\subsection{Integración de los mecanismos a través de un middleware}
El tercer ámbito a ser abordado por este proyecto es el del desarrollo
de   un   servicio   para   ser  desplegado   sobre   una   plataforma
distribuida. De esta forma  conseguimos abstraer la solución propuesta
al modelo de ciudad inteligente en el que se quiera desplegar, siempre
y  cuando esta esté  soportado sobre  un middleware  de comunicaciones
como ICE.

Por lo tanto,  este objetivo tomará el resultado  de la etapa anterior
para  revestirlo de  todo  lo necesario  para  poder desplegarlo  como
servicio  distribuido.  En  este  sentido,  hay que  recordar  que  el
objetivo principal de  este trabajo es el desarrollo  de un sistema de
razonamiento  espacio-temporal, para cuya  validación es  necesario la
implementación  de un  escenario concreto  en el  que  el razonamiento
espacio-temporal  sea  imprescindible  para abordar  correctamente  la
tarea.  Este escenario  es,  como se  ha  comentado anteriormente,  el
seguimiento automático de coches basado en el análisis de vídeo de las
cámaras  desplegadas  en  una  ciudad. Este  sistema  poseerá  ciertos
conocimientos  y  restricciones  espacio-temporales,  por  lo  que  su
algoritmo  hará  uso  de  la  información  contenida  en  la  base  de
conocimiento para proporcionar la solución.

\subsection{Integración en la Smart City de los mecanismos desarrollados}

Finalmente  y con  la  intención  de desarrollar  un  sistema que  sea
verdaderamente un servicio inteligente  de la Smart City, el resultado
de este proyecto  deberá integrarse y desplegarse en  una plataforma de
ciudad inteligente donde pueda  validarse su utilidad.  La integración
de este  proyecto se producirá  en el entorno Civitas,  una iniciativa
del grupo Arco que pretende  ofrecer una plataforma para la Smart City
en la que  se ofrezcan diferentes servicios de bajo  nivel a partir de
los   que   otros  partners   podrán   desarrollar  aplicaciones   más
elaboradas.  Así,   el  objetivo  final  de  este   proyecto  será  la
integración del servicio  de razonamiento espacio-temporal diseñado en
el sistema distribuido  soportado por Civitas, de tal  manera que este
servicio pueda comunicarse  con las distintas aplicaciones encontradas
en la Smart City.


\chapter{Objectives}

\drop{I}{n} the following chapter the project objectives are
presented. This section is organized in two sections, one for
describing the general objectives and a different one for the specific
ones.

\section{General objective}

In general terms, this project is intended to develop a service to
support the space-time reasoning in the context of the Smart
City. This project proposes a model of spatio-temporal reasoning for
smart cities, so that this support can be used by Smart City systems
at the moment of taking decisions.

This general objective has resulted in a more specific scenario like
the application of this reasoning system to the task of automatic
tracking of vehicles, based on video plate recognition. The
objective is therefore  to demonstrate the impact that a reasoning
system, that combines knowledge about time and space, can have on the
Smart City. Being a  Smart City service implies that it has its source
information on the sensors deployed in the city and the results should
be provided so that they can be consumed by other services, ensuring
interoperability thereof.

This interoperability is going to be ensure from the establishment of
a common vocabulary to carry out the standardisation of the
information found in a Smart City, so that all the services it has can
get access to that information.

\section{Specific objectives}

The general objective of creating a system for spatio-temporal
reasoning for the Smart City, made concrete on the implementation of a
system for automatic tracking of vehicles. This objective is going to
be developed across a series of more specific objectives that will
result in the development of a service, as one more service of a
distributed system. This service uses the information recollected from
sensors deployed all over the Smart City (footrests and cameras to be
more specific) publishing later on the processed results so that they
can be used for other services, if necessary.

To achieve these specific objectives it is necessary to address a
number of more specific objectives in three key areas: knowledge
modeling, reasoning, and distributed systems. These objectives
are listed below.

\subsection{Surveying the state of the art  for Smart City ontologies}

This objective  is framed  in the area  of knowledge modeling.  In the
system proposed  here, it will  be necessary to model  specific domain
knowledge, in  this case knowledge  regarding Ciudad Real and,  on the
other  hand, more general  knowledge referred  here as  problem domain
knowledge, regarding information about the Smart City, time and space.

Starting with the objective of modeling the Smart City knowledge, this
consists of  choosing the ontology or ontologies  more appropriate for
describing this reality. To this  end, it will be necessary to search,
analyze  and select  the  ontologies that  better  describe the  Smart
Cities. Considering  the important  number of research  projects that,
for the  Smart City, are being  developed, a thorough  revision of the
state of  the art  for ontologies for  Smart City is  required.  After
having accomplished this study, if  more than one ontology is required
to address all  the aspect of the Smart City  a combination of several
of  them will  be considered.   The end  goal will  be to  provide the
different concepts of the Smart  City with a common semantics, in such
a way that a general language  is established for the smart cities and
semantic interoperability can be assured.

Based  on  the  ontology or  set  of  ontologies  chosen, it  will  be
necessary  to  carry  out  an  information  translation  from  OWL  to
Scone.  Therefore, not  only the  knowledge will  be available  in the
knowledge base  but also,  this information could  be enriched  with a
higher level of semantics.

The result  of this  objective will be  a knowledge base  with general
information about  the Smart  City concept, as  for the  entities that
describe it and how these relate to each other.


\subsection{Translating the ontology into Scone and developing a parser}

This  second objective  is  tackled based  on  the knowledge  gathered
during the accomplishment of  the previous objective.  In this regard,
this objective  pursues providing  the system with  specific knowledge
about  the context  in  which  the system  is  running.  This  project
considers the city of Ciudad Real  as a context of application, so the
specific context in this case will be comprised by the distribution of
streets and other type of  information about them. This knowledge must
be available along with general information about the Smart City.

This objective will result in  the translation of the street directory
of Ciudad Real into Scone, along with specific information about these
streets.  To this  end, we have resorted to  OpenStreetMap as a source
of specific information for streets, directions, types of routes, etc.
OpenStreetMap shares this information to the public, but following the
specific  format they describe,  using an  XML syntax.  This objective
therefore   consists  in  developing   an  automatic   translator  for
converting XML  information in semantic information  into Scone, using
the knowledge  structures already provided to Scone  from the previous
objective.

This objective will therefore result in the generation of a parser for
automatically  translating OpenStreetMap  information into  Scone. The
idea is that this system  could be automatically deployed in any other
city  (in  a  different  context)  with no  more  effort  than  simply
identifying the 4  GPS coordinates that frame the  city.  The XML file
retrieved  from OpenStreetMap  will be  translated into  the knowledge
base using Scone's language, the so called SconeL.  The ontology along
with the  information obtained from OpenStreetMap will  be asserted to
Scone to support more  elaborated reasoning mechanisms.  The result of
this  objective will be  the assertion  to the  knowledge base  of the
specific context information.

\subsection{Implementation of mechanisms for spatio-temporal reasoning}

After having met the  previous objectives the knowledge modeling stage
can  be  considered concluded.  The  following  step  will consist  in
enabling the necessary mechanisms for using this knowledge in order to
derive  useful  information  supporting  the  system  decision  making
skills.

Objective  3 is  therefore framed  in the  area of  reasoning systems,
specifically devoted  to implement in  Scone spatio-temporal reasoning
mechanisms necessary  to conclude the logical  or common sense
  path  that will  be followed  by the  tracked car,  given  the last
location or camera in which it was seen for last time.

One  of  the  most  relevant  and  useful  aspects  of  Scone  is  the
multiple-context mechanism. The use  of contexts in Scone supports the
creation and  management of independent areas of  knowledge inside the
same base  of knowledge. The use  of these contexts will  be useful to
simultaneously  consider, in  the same  knowledge base,  the different
routes  that a  car can  take. In  each of  these routes,  the nearest
cameras will be activated  in such a way that only in  one of them the
car will appear.

The use of multiple contexts will be the mechanism used to support the
spatio-temporal reasoning implemented  in this project. Although Scone
contains inference algorithms, it  does not contain mechanisms for the
spatial-temporal reasoning. These algorithms will be developed in this
project.

The expected result  from this goal is the development  of a series of
functions  supporting searches  that, appropriately  articulated, will
entitle the system  to predict the evolution of  a non-static element,
such as  a car, that  evolves along time  and space. To  consider this
evolution it is  necessarily taken into account the  type of roads and
the  speed at  which  cars can  drive  through this  way, among  other
issues.

\subsection{Integration of developed mechanisms into a middleware platform}

The third  area to be addressed  by this project is  the deployment of
the developed service on a distributed platform. By doing so, the same
solution can be  deployed in any Smart City that  provides a ZeroC Ice
middleware platform.

Therefore, this objective will be  based on the result of the previous
step to  deploy it as a  distributed service.  In this  respect, it is
necessary to highlight that the main aim of this work is the develop a
spatio-temporal reasoning system. To  validate the propose solution it
is  necessary to consider  a case  scenario in  which spatial-temporal
reasoning is essential to correctly address the task. This scenario is
the  automatic video-base car  tracking based  on the  video streaming
retrieved from  the cameras  deployed all along  the Smart  City. This
system will require certain knowledge and spatio-temporal restrictions, so the proposed algorithm will  use the information held in the base
knowledge to provide a solution.

\subsection{Integration of developed mechanisms into the Smart City platform} 

Finally, with the  intention of developing a system  that is really an
intelligent  service of  the Smart  City, the  result of  this project
should be integrated  and deployed in a Smart  City platform where his
usefulness  can be  validated. The  integration of  this  project will
occur in the Civitas environment, an initiative of the Arco group that
tries  to offer  a  platform for  the  Smart City  in which  different
low-level services are offered so  that other partners will be able to
develop more elaborated applications.


% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: latex
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
